SPSS

有無數高手可以解釋SPSS

求我

你係？

例如?

點用

你無data， 又無specific 問題，識的人好難解你聽

如果我做一個大概70人的調查訪問，大概有十幾條問題。我淨係識用excel chart present data, 唔知spss 可以點入手

問卷多數 (1) Yes/No (2) Rating: agree/slightly agree/neutral/slightly disagree/disagree (3) Categorical: cat/dog/mouse/bird

(教你揀咩test)
如果你唔係compare 兩組, 純睇呢70人的分佈, 睇"0 IVs (1 population)", 因得一組人

1) proportion of Yes同埋95% confidence interval. 可以用binomial test.
(有片教點按)

2) ranking用one-sample median test
3) 無ranking用chi-squared test
可以youtube, 打"SPSS" "one sample median test"字眼找找

不過最緊要都係排好d data, 70行, set data category時要揀啱(間尺-continuous, 3個波s - categorical

畫圖又另一樣....我都係上youtube學....

對我嚟講好複雜 我個係類似social science study，問下兩班唔同背景嘅人對某種語言的睇法。
1）其實係咪只可以有一個variable? 因為年齡已經唔同，背景又唔同
2）自己定confidence level?
3) ranking 有咩用
4）"0 IVs " 係咩嚟？
5）用spss同reliability 有無關？

兩班不同的人就用two-sample了
1) 3) 4)

可以有其他variables的， 年齡，性別，教育，家庭收入都可以加入去做adjustment

0 IV (independent variables), grouping 已經係一個variable, 所grouping有2組人， 就係 1 IV 2 levels,. 3組人就 1 IV more than 2 levels.
如果你想加埋age, gender呢d , 就唔止1 IV. 揀咩test就要睇你個outcome係continuous (例如1至100分)， ranking (例如agree, netural, disagree 三個rank), etc.

建議你看看自己d data係continous, ordinal (ranking) 定categorical, 再跟住個website 揀statisitcal test

2) 通常confidence level用95%, 因為significance level傳統是0.05 (或p<0.05是significant)

5) reliability同spss應該無關，反而係你點take data，問法有無令人亂答或隱瞞

你都幾叻
其實我應該問係咪只可以得一個dependent variable。d答案有yes/no，同埋mc 揀答案，唔一定categorical; agree/disgree又有一題，咁係咪都可以用同一個test定要改題目？咁spss test唔到reliability ？要另外計？唔用software 只係用excel 有無問題

1) 每條問題你都係想知一樣野, 所以一個dependent variable only
2) Y/N, agree/neutral/disagree (3 levels), MC幾個答案, 是3個不同類型的dependent variable, 所以要用不同的tests
3) 不用改題目, 如果你用不同類型的問題都得到同一結論就好strong evidence
4) excel只能做d 簡單statistical tests, 太複雜的test條formula好難寫, 上網學都好難.
5) 有online calculator可以幫你簡單比較2組人的分別.
(a) Y/N - chi square test / fisher exact test
(b) agree/neutral/disagree - Mann-Whitney U Test (如得agree/disagree 2個, 就當佢Y/N)
(c) MC幾個答案 - chi square / fisher exact test
6) 如果你要加入age, gender, income, education.... 咁要spss了
(a) Y/N outcome - logistic regression
(b) 簡單D就force佢做2 groups - 然後logistic regression
如果rank多, 當佢continuous - 用linear regression
(c) 唔識. 根據 用 nominal regression analysis

好感謝你解答我的問題，我係數白痴咁唔同題目都要做一個test 咪做死
- 譬如說用chi square 同regression model，其實係test 咩，我我用一般graph present data percentage 有咩唔同？
- 即係如果唔洗加age, gender, income...唔洗spss 用formula就得？
-係咪spss 有晒你提過嘅regression analysis?

咁又唔洗咁灰來來去去都係果3-4個tests, 同一類variables都只係substitute另一堆數字
1) graph/table是必定要的，group A 10% 話yes, group B 15%話yes. 咁2 groups是否所謂”statistically significant"只有呢d test顯示到
2) 70人的15% vs 10%分別不明，但700人是明顯的。所以有必要用stat test
3) 如果唔加d variables, 基本上d online calculator都做到，excel formula都得
4) 要加variables, 之前提及的calculator都得，不過d data要transform, 可能要先log, 之後再還原
5) 唔加variables, 有機會你肉眼見到的difference, 係d gender, age影響。
6) spss有哂。youtube都會一步一步教你按掣。

我諗age, gender 其他因素都唔重要，可能淨係show 兩個Group 的choice 有咩唔同
1）其實Y/N係用Chi square 定logistic regression? 有咩唔同？ 邊樣易d?
2）rank continuous 先用linear regression model？ 唔係continuous 嘅rank會有咩例子
3）見過有人用SAS programming做linear regression, 同spss 係咪唔同
4）若果淨係得一個Group, 又唔使考慮variable , 要唔要year?
5)咁如果我有10條MC, 問唔同問題，eg 3 條Y/N....我都要10個test?
6) 小型questionnaire係咪無咩意思？
Thanks!

4）若果淨係得一個Group, 又唔使考慮variable , 要唔要test?

Welcome, 我都唔sure自己係咪一定啱.

1) 兩個test都針對Y/N的outcome, 前者只比較2 groups, 不加其他predictors, e.g. age, gender, etc. 所以簡單.
2) linear regression 針對continuous的outcome, e.g. 體重, 身高. Rank類的outcome, e.g. 評分1至10, 唔係真正continuous, 1/2或7/8可能個gap唔同, 但勉強都可以當佢continuous.
3) SAS, R, stata, SPSS, online calculator, 都可以的. 都係statistical application.
4) 要/不要都得，睇你個project原意. 如果你話有一group人，30%答yes. 10個人答同10000個人答，個誤差可以好大。有statistics可以比人知個precision/分佈
5) 一條問題一款test, run 3次不同的data而已. 10條問題要10個答案, 當然有10個tests
6) No. 小型問卷對將來study估計sample size有用，因為知道mean, standard deviation, 計sample size要用

最後，statistics也不是愈多愈好，無stat的數字也不一定沒有意思。stat是一個工具幫你表達data. 你話放唔放age, gender入去個model, 唔係statistics的問題，是causal concept問題，要有ground, 亂放會減低precision, 更嚴重可以錯answer. 如果你覺得放入去困難，可考慮分subgroup, 可以show到gender, age係咪真係有大影響.

多謝你的耐心解答. 我淨係讀過少少簡單的stat, 以前仲成日搞唔清楚, 如果用test真係計錯數都未必睇得到。

1)想問以下哪一type問題會比較好？

Question 1: Do you think XXX is A or B
Answer: A/B

Question 2: Do you think XXX is A
Answer: Y/N

2)咁reliability 同咧啲test 有咩關係?

3)評分1至10, 唔係真正continuous, 1/2或7/8可能個gap唔同,gap唔同係咩意思？

4) “要/不要都得，睇你個project原意. 如果你話有一group人，30%答yes. 10個人答同10000個人答，個誤差可以好大。有statistics可以比人知個precision/分佈”

咁其實我這種兩個Group 嘅study 要唔要statistics 都得，只不過睇唔到分佈，可以咁理解？定係一般publish 的paper 都會有stat

5)”小型問卷對將來study估計sample size有用，因為知道mean, standard deviation, 計sample size要用” 你指係兩個study比較？通常咩問題要presents mean/sd , 係咪同用chi square 之類的test其實原意一樣睇分佈？計sample size 有咩用？

Thanks!!!!

1) 無得咁比較, 要看情況
2) 無關係, 唔reliable的問題/答案, 成個survey/study已經無用
3) 例如: 極鍾意, 超鍾意, 好鍾意, 頗鍾意… …超唔鍾意, 極唔鍾意. 不能確保不同答案中間的相差(GAP)是一樣. 反而身高, 170cm, 171cm, …180cm, 每個cm 的相差是一樣.
4) (a) 要唔要statistical test都得, 看你想要多嚴謹. 唔用的話, 看唔到分佈, 也看不到2 groups的difference是否statistically significant. 例如有條問題問: 你Like唔Like食蕉? Group A 1/10答like (10%), Group B 5/20答Like (25%). 數值上好大分別, 但chi-square test話統計學上來說無evidence話有分別 (P=0.234). 不過, 無分別可能是因為sample size細, 而10% vs. 25%都值得再硏落去. 睇你點interpret.

(b) 一般academic paper一定有stat. 話明academic, 當然要科學d.
5) (a) No, 不是比較. 當如你今次見到10% vs. 25%, 分別都大, 想confirm, 你想做一個較大型的硏究, 咁今次應該要找幾多個人做問卷呢? 咁要靠你個細study d stat做參考.
(b) 2 group身高比較, 要present mean+sd, 唔係present Y/N%. 身高是continuous variable, 所以用t-test. Y/N是binary variable, 所以用chi-square test. 睇你個outcome variable同predictor variable 是什麼
(c) 計sample size後, 到時stat都無difference, 可以肯定d無difference係”真係無difference”, 而不是sample size太細而好似無difference咁.

你解釋的好清楚，我都明得7788，4a)例子好清晰。
4b) 所以 2 group身高比較, 要present mean+sd, 再用t-test? outcome variable同predictor variable 會影響啲咩？

Yes. 身高比較，每group都present佢地的mean+sd, 再t-test看看個mean是否statistically different.

Outcome同predictor的種類影響你用咩stat test.

身高例子，outcome是continuous, predictor是categorical (2 groups)，所以用t test. 如果變3 groups, 就用ANOVA test

y/n例子，outcome 是categorical (2 groups, predictor是categorical (2 groups), 所以用chi-squared test.

下面張圖tabulate左common combination要揀咩test (scale你當佢continuous)

“Yes. 身高比較，每group都present佢地的mean+sd, 再t-test看看個mean是否statistically different.”

等我仲以為Y/N 係binary 得兩個選擇, 咁咧啲data要唔要present % 先再test?

Categorical 係多個一種choice 都用得？

咁如果係very disagree, disagree, agree, very agree 咧種係.....?

最後兩個column 嘅test係咪由mean/sd 決定？Y/N questions 又點算？

Categorical 得一個test, 鴨仔遮住係咩？

1) 所有data都要先present d mean,%. 因為是主菜. 其他stat test是附加.t?
2) 最尾果row, categorical, 幾多個choice都得
3) very disagree, disagree, agree, very agree, 當佢scale (但用最右邊column的non-parametric test)
4) 最後2 column, parametric & non-parametric, 一般sample size好大, data就會normally distributed, 咁就用parametric test. 如果sample size唔大 (通常不會normally distributed, 即係佢講的skewed), 或者outcome係 very disagree, disagree,… (即係佢講的ordinal), 咁就用non-parametric test
5) Y/N question 唔需要分parametric/non-parametric, 因為唔係”scale”類的outcome, 你見張圖都無得比你揀.
6) 鴨仔後面昰空白的, 無聊加的 () P.10